[Перелік усіх робіт](README.md)

# Оформлення сторінки з використанням графічних та медіа елементів

## Мета роботи

Ствирити HTML-сторінки, які містять у собі графічні елементи та мультимедіа. Зв'язати сторінки між собою гіперпосиланнями. Для логічного розділення документів використати теги HTML5, що відповідають за логічне оформлення секції `<body></body>`. Оволодіти семантичною розміткою сторінки з використанням спеціалізованих тегів HTML5.

## Обладнання

Персональний комп'ютер. Текстовий редактор Sublime Text 3 або Notepad++. Пакет програм XAMPP. Web-браузер Chrome, Firefox, Opera, MS Edge

## Теоретичні відомості

### Семантичні елементи

Семантичні елементи HTML5 описують своє призначення як для браузерів, так і для веб-розробників. До появи стандарту HTML5 вся розмітка сторінок здійснювалася переважно за допомогою елементів `<div>`, яким привласнювали класи class або ідентифікатори id для наочності розмітки (наприклад, `<div id = "header">`).

Стандарт HTML5 надав нові елементи для структурування, угруповання контенту і розмітки текстового вмісту. Нові семантичні елементи дозволили поліпшити структуру веб-сторінки, додавши смислове значення укладеним в них вмісту (було `<div id = "header">`, стало `<header>`). Для відображення зовнішнього вигляду елементів не задано жодних правил, тому елементи можна стилізувати на свій розсуд. Для всіх елементів доступні глобальні атрибути.

Згідно зі специфікацією HTML5 кожен елемент належить до певної (нуль або більше) категорії. Кожна з них групує елементи зі схожими характеристиками. Виділяють такі загальні категорії:

* мета-вміст;
* потокові посилання;
* секційний вміст;
* заголовковий вміст;
* текстовий вміст;
* вбудований вміст;
* інтерактивний вміст;

## Хід роботи

1.  Відкрити редактор коду та створити новий файл, якщо у вікні редактора вже завантажено будь-який інший
2.  Створити каталог для розміщення файлів лабораторної роботи.
3.  Створити чотири сторінки у каталозі відповідно до макетів. Назвати їх `gallery1.html`, `gallery2.html`, `gallery3.html` та `audio.html` відповідно до їх змісту
    
![](img/02001.png)

Макет сторінки фотогалереї

![](img/02002.png)

Макет сторінки з аудіозаписами
    
4.  Використовуючи довідкову інформацію у посиланнях [10](#link10) - [13](#link13), розмістити на сторінках графічні файти та аудіо або відео файли
5.  Використовуючи гіперпосилання (тег `<a></a>`[14](#link14)) звязати усі сторінки між собою. Перевірити коректність переходів між сторінками.
6.  Перемістити каталог в інше місце, відкрити будь-який файл та впевнитись, що всі посилання функціонують корректно. У разі проблем, скорегувати гіперпосилання.
7.  Використовуючи теги логічного секціювання документу (посилання [05](#link05) - [09](#link09)) розділити документ на окремі секції: шапка, меню, контент, підвал.
8.  У "підвал" сторінки помістити інформацію про виконавця роботи: група, ПІБ, дата виконання.
9.  Перевірити файли у валідаторі розмітки W3C за посиланням `https://validator.w3.org/`
10.  Виявити наявність помилок та попереджень. Скорегувати документ, використовуючи стилі CSS.
11.  HTML-код файлів зберегти у звіт
12.  Зберегти звіт у форматі PDF
13.  Роздрукувати звіт та письмово відповісти на контрольні запитання

## Контрольні питання

1.  Які атрибути має тег `<img>` та для чого вони використовуються?
2.  Які атрибути має тег `<audio>` та для чого вони використовуються?
3.  Які атрибути має тег `<video>` та для чого вони використовуються?
4.  В чому різниця між тегами `<head>` та `<header>`?
5.  Які атрибути має тег `<a>` та для чого вони використовуються?


## Довідники та додаткові матеріали

1.  [Комплексний довідник web-розробника](https://www.w3schools.com/)
2.  [Довідник HTML та CSS](https://css.in.ua/)
3.  [Справочник по HTML](http://htmlbook.ru/)
4.  [Елемент section](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/section)
5.  [Елемент header](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/header)
6.  [Елемент footer](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/footer)
7.  [Елемент article](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/article)
8.  [Елемент nav](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/nav)
9.  [Елемент aside](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/aside)
10.  [Елемент img](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/img)
11.  [Елемент figure](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/figure)
12.  [Елемент audio](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/audio)
13.  [Елемент video](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/video)
14.  [Елемент a](https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML/Element/a)